---
title: Разглеждане на хард диска в Линукс
slug: look-up-of-hard-disks
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';


## Главни Файлови локации в Линукс:

1. `/` Дъното на директорната структура, наречено `root`.
2. `/var` Това е променящата структурата си директория. Обикновенно тук ще откриете динамично съдържание като например: логове, web-sites, имейли и др. 
3. `/home` Това е домашната директория, чието предназначение е съхранение на лични файлове.Всеки потребител получава своя собствена `/home` директория.
4. `/boot` Това е директорията, в която се съхранява ядрото и всичките му поддържащи файлове се съхраняват. Често се намира на друг дял върху системата.Всичко което е необходимо, за да зареди компютъра ви се намира тук.
5. `/opt` Това е локацията която съдържа така нареченият опционален софтуеър, който често се ползва от трети лица. Предприятията, често използват тази среда.



### Swap Space:

:::info Swap:
Swap е временна памет която извършва действия като RAM.
Когато процент от вашият RAM е пълен, ядрото ще премести данните които не се използват толкова често.
Най-честия сценарий е конфигурирането на част от вашият твърд диск под формата на `swap`.
:::

:::caution Swap File:
Ще срещнете и `swap` файл която много прилича на `page` файл в Windows.
Той е доста по бавен като стане дума за използването му, защото пише на оттделен файл вместо на различен оттделен дисков дял.
:::

- Когато имаме `swap` дял цялата информация директно бива изпратена в твърдия диск.


:::info Swap размери:
Следвайки старите насоки, винаги е било препоръчвано да се направи следното:

- Пространството което трябва да бъде заделено трябва да бъде от 1.5 до 2.0 пъти от свободната RAM.
- С времето RAM стана по-евтина и просто това спря да бъде насока.
- В днешно време може да ползваме колкото искаме, но не трябва да падаме по-малко от 50% процента от свободната RAM на компютъра.
- Ако имаме 16GB RAM препоръчително е, ако искаме да имаме някакъв `swap` той да бъде не по-малко от 8GB. 
:::


### Дискови дялове:

- Нека да си представим, че имаме един единствен твърд диск който се води под името `/dev/sda`и също, че `/dev/sda` директорията е такава която съдържа всичкият хардуеър в системата.
SDA е вашият първи хард диск и той може да бъде SCSI (Small Computer System Interface) устройство или SATA (Сериен интерфейс за обмен на данни) устройство.

<img alt="partitions" src={useBaseUrl('/img/partitions.jpg')} />

#### SDA:

- A: индикира, че това е първият диск който е свързнан с вашият компютър, поне първият който ядрото може да разпознае. Индикацията е в алфабетичен формат (азбучен формат).

:::tip Тоест ако тръгнете да правите дисков дял, то вие ще започнете да правите пространство взето от съществуващият твърд диск.
:::

> Както виждате примера по-долу ще забележите, че диска използва почти целият твърд диск, освен съвсем малко пространство което е заделено за информация под метаданни за диска.


<img alt="partitions-sda1" src={useBaseUrl('/img/partitions-sda1.jpg')} />


Това обаче не означава, че трябва да правите така, че вашият твърд диск да има само един дисков дял.

Това което, попринцип ще бъде открито от вас е нещо подобно на:


<img alt="partitions-multiple" src={useBaseUrl('/img/partitions-multiple.jpg')} />

> Тоест във диска `/dev/sda/` ще имате:

- `/dev/sda1`
- `/dev/sda2`
- `/dev/sda3`

> Всеки един от тези дялове може да има различни функционалности във вашата система.



#### Точки на монтиране:

:::info Точки на монтиране:
Когато вземете един дисков дял от твърдият диск или целият диск и го монтирате върху дадена директория.
::: 

- Пример:

<img alt="mount-point-example" src={useBaseUrl('/img/mount-point-example.jpg')} />


:::warning Помнете:
Това са само примери, всяка система може да бъде различна.
:::

### Команди които може да ползваме:

#### `mount`: 

- Посочва всички дискови дялове и всички точки които са монтирани в системата.

```bash 
mount
```

- Как изглежда изхода на командата: 

<img alt="mount-command-example" src={useBaseUrl('/img/mount-command-example.jpg')} />

- Не се притеснявайте от големият изход на командата, това е защото има голям подбор на псевдо-файлови системи.

- Ако се загледате в изхода на командата ще видите:

```bash
sysfs on /sys type sysfs (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel)
proc on /proc type proc (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime)
```

```bash
[nick@localhost ~]$ sudo mount | grep sda
/dev/sda3 on / type xfs (rw,relatime,seclabel,attr2,inode64,noquota)
/dev/sda1 on /boot type xfs (rw,relatime,seclabel,attr2,inode64,noquota)
```


- За да илюстрираме, нашият твърд диск можем да погледнем `/dev/sda3` този диск е монтиран на `/`.


#### Командата `lsblk`: 

- Показва лист на всички блокови устройства които са на системата.Блоково устройство е просто твърд диск или всяко нещо което попива големи размери данни и я пише върху зададена локация.

> Както казахме SDA е първият и основен диск, в тази ситуация:

```bash
[nick@localhost ~]$ lsblk
NAME   MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda      8:0    0   20G  0 disk
|-sda1   8:1    0  300M  0 part /boot
|-sda2   8:2    0    2G  0 part [SWAP]
`-sda3   8:3    0 17.7G  0 part /
sr0     11:0    1 1024M  0 rom
```

>> Виждаме, че твърдия диск има 3 основни дяла. Ако се загледате: ````-sda3   8:3    0 17.7G  0 part /``` , посчва точката на монтиране на `root`.

- С командата можем да видим дори и размера на дисковият дял.

> Когато добавите `hard disk` на вашият компютър може да ползвате `lsblk` за да откриете как ядрото разчита това блоково устройство 


#### Командата fdisk:

- Попринцип командата се ползва за създаването на дискови дялове, но за сега ще се види как да проверим дисковите дялове върху един диск:

```bash
fdisk -l /dev/sda
```

<img alt="example-fdisk-list-partitions" src={useBaseUrl('/img/example-fdisk-list-partitions.jpg')} />

- Тук виждаме трите дяла създадени върху системата.

 #### Командата `swapon --summary`:

- Показва кратко описание на swap опутребената памет от системата, същата информация може да бъде открита в `/proc/swaps`

<img alt="swapon-summary" src={useBaseUrl('/img/swapon-summary.jpg')} />